\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{23.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}



\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}


\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

\newcommand{\rep}[1]{}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

%\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

%\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
%\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



\graphicspath{{./}{../FIGURES/}{./Figures/}}

\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\Large


%\pagestyle{fancy}


%\lhead{NOM Pr\'enom :}
%\rhead{page \thepage}

 % Feuille \roman{\thepage}} 

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, juillet 2018}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de seconde session de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
%\large



\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}
%\item Tracez l'allure du diagramme de Moody décrivant le coefficient de perte de charge régulière 
%$\lambda(Re,k/L)$ dans une conduite. Quels sont les 3 principaux régimes d'écoulement prédits par ce diagramme ? Lequel est le plus difficile à modéliser ?


\item Donnez la définition d'un {\em fluide incompressible}.

%\vspace{5cm}

\item Donnez la définition d'un {\em écoulement incompressible (ou isovolume)}. Quel lien y a-t-il entre cette notion et la précédente ?

%\vspace{5cm}

\item Démontrez l'équation de Navier-Stokes gouvernant l'évolution d'un fluide incompressible de masse volumique $\rho$ uniforme.
%\vspace{5cm}

\item On s'intéresse à l'écoulement stationnaire autour d'un objet de taille caractéristique $L$ plongé dans un écoulement de vitesse caractéristique $U_0$.  
Estimez l'ordre de grandeur des différents termes apparaissant dans l'équation de Navier-Stokes. Comment les équations se simplifient-elles dans les cas 
respectifs $Re\ll1$ et $Re\gg1$ ?
%\vspace{5cm}


\item Qu'appelle-t-on la vorticité ? (définition mathématique et signification physique). 
Dans quels types d'écoulement et/ou dans quelles régions d'un écoulement rencontre-t-on habituellement de la vorticité ?

%\vspace{5cm}


\item Comment appelle-t-on les écoulements dans lesquels la vorticité est nulle ? Quel concept mathématique et quel(s) théorème(s) 
peut-on utiliser pour simplifier l'étude de ce type d'écoulements ?


%\vspace{5cm}

\item Quels sont les 3 régimes d'écoulement possibles pour un fluide incompressible dans une conduite cylindrique de section constante ?
Quel(s) critère(s) permet(tent) de savoir dans quel régime on se trouve ?



%\vspace{5cm}

\item Tracez l'allure du diagramme de Moody donnant le coefficient de perte de charge $\Lambda$ en fonction du nombre de Reynolds $Re$ et du paramètre de rugosité $\epsilon =k/D$. Donnez un exemple d'utilisation pratique de ce diagramme.



%\vspace{5cm}


%\clearpage

%\item 
%A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie. Faites un petit schéma, et représentez également l'évolution de la vitesse $U(x)$ et de la pression $p(x)$ dans la tuyère.

%\vspace{5cm}






\end{enumerate}


\clearpage



\section{Estimation de la traînée d'un cylindre}


On étudie l'écoulement stationnaire autour d'un cylindre fixe de rayon $a$ et de longueur $H$ dans la direction $z$.

On suppose que  $H \gg a$, de manière à ce qu'on puisse considérer l'écoulement comme bidimensionnel.

%écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ). 
%Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On néglige l'effet de la pesanteur.

Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On note $g$ l'accélération de la pesanteur (dirigée selon la direction  $-{\vec e}_y$).

Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de norme $U_0$. On note $P_0$ la pression de référence dans l'écoulement uniforme à l'amont du cylindre, à l'altitude de l'axe du cylindre ($y=0$).

On cherche a estimer la force de traînée ${\vec F} = F_x {\vec e_x}$ exercée par le fluide sur le cylindre.






%\vspace{.5cm}

\subsubsection*{A. Analyse dimensionnelle}

%On note $\myvec{F} =  F_x \myvec{e_x}$ la force par unité de longueur dans la direction transverse (en $N/m$) exercée par le cylindre. 

\begin{enumerate}

\item Listez tous les paramètres physiques apparaissant dans le problème et donnez leur dimension physique. 

%\item Par les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que les coefficients $C_x$ et $C_y$ sont a priori fonctions de 4 paramètres sans dimensions.

%\item Justifiez que la pression de référence $P_0$ n'est p

\item Par les principes de l'analyse dimensionnelle, montrez que la force de traînée peut être exprimée, dans le cas général, par une expression de la forme suivante :
%en fonction de coefficients adimensionnels ayant la forme suivante :
% On introduit les coefficients (adimensionnels) de traînée et de force verticale définis ainsi :
%$$
%C_x =  ; \quad  C_y =
%$$ 
%montrez que ces coefficients de force sont de la forme :
\begin{equation}
F_x= \rho U_0^2 a^2 {\cal F} (Re, Fr, Eu, H/a ) 
\end{equation}
Avec 
\begin{equation}
Re = \frac{U_0 a}{\nu} ; \quad Fr  = \frac{U_0^2}{g a}; \quad Eu = \frac{\rho U_0^2}{P_0}.
\label{eq:Fx}
\end{equation}

\item 
Expliquez la signification physique des quatre nombres sans dimensions apparaissant dans cette expression.


\item 
Justifiez pourquoi, au vu des hypothèses formulées, la force de traînée ne dépend pas de la pression de référence ni de la gravité, et est de plus proportionnelle à la longueur $H$ du cylindre.


\item En déduire qu'au final la force de traînée peut être exprimée sous la forme suivante :

\begin{equation}
F_x= \frac{ \rho U_0^2 a H}{2} C_x(Re) 
\end{equation}

%\item Sous l'hypothèse $Re\gg1$ 


\subsubsection*{B. Calcul direct de la traînée}

On note $\Gamma$ la surface du cylindre (qui correspond au cercle de rayon $a$ et de centre $O$).

%\item Que vaut la force élémentaire $\delta \vec F$ exercée sur une facette élémentaire de surface $dS$ 

\item Donnez une expression de la force de traînée $F_x$ exercée sur le cylindre sous forme d'une intégrale le long de la surface$\Gamma$. Expliquez la signification de chacun des termes apparaissant dans cette formule.

\item On suppose $Re\gg1$. Estimez l'ordre de grandeur de la contribution de la pression et de celle de des frottements visqueux à la force totale.

\item En déduire que dans le régime inertiel, il est raisonnable de supposer que le coefficient $C_x$ ne dépend pas de $Re$.



%Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur %$U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.

\subsubsection*{C. Estimation à l'aide d'un bilan intégral}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

%La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
%on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.
Dans cette partie on néglige la gravité $(g=0)$.

On cherche maintenant à estimer la force de traînée par un bilan intégral,  
a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

On considère pour cela un volume de contrôle $\Omega$ entourant le cylindre, comme représenté sur la figure. 
La section dans le plan $(xy)$ du volume de contrôle correspond à un rectangle de largeur $2b$ et de longueur $2L$, auquel on a retranché le 
disque de rayon $a$ (correspondant au domaine occupé par le cylindre).
La frontière du volume $\Omega$ est notée $\Sigma \cup \Gamma$ où $\Sigma$ est la surface extérieure du domaine parallelepipédique et $\Gamma$ la surface du cylindre (comme dans la partie précédente).
 

 Le champ de vitesse ${\vec u} = u {\vec e_x} + v {\vec e_y} $  et la pression sur la surface extérieure $\Sigma$ sont indiqués sur la figure. %Les lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$ sont 
 La troisième composante de vitesse $w$ est nulle sur toutes les frontières du domaine.
 On suppose que les effets visqueux sont négligeables loin du cylindre (y compris sur la frontière extérieure du volume de contrôle).

%\begin{enumerate}



\item Ecrire un bilan intégral de quantité de mouvement pour le fluide occupant le volume de contrôle $\Omega$.

\item En déduire que la traînée exercée sur le cylindre peut s'exprimer directement par une expression de la forme 

$$
F_x = - \iint_\Sigma \rho ({\vec u} \cdot {\vec n} ) ({\vec u} \cdot {\vec e}_x) \, dS 
$$

\item Quel est l'intérêt de cette expression par rapport à la détermination directe de la force discutée dans la partie B ?

\item Ecrire un bilan de masse sur le volume de contrôle, et en déduire la relation suivante :
$$
- U_0 b + \int_{-b}^b u(L,y) \,dy - \int_{-L}^L v_(x,-b) \, dx +   \int_{-L}^L v_(x,+b) \, dx = 0.
$$

% $U_0$, $u(L,y)$, $v(x,-b)$ et $v(x,b)$.
%(ici et dans la question suivante on ne cherchera pas à calculer les intégrales apparaissant dans l'expression).


\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :
$
F_x = 2 H \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$
%\vspace{5cm}

%\clearpage

\item
Application. On suppose qu'à la position $x=L$ le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ U_0 y^2/a^2 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

Tracez la forme de ce profil de vitesse, et en déduire le coefficient de traînée $C_x = 2 F_x / (\rho U_0^2 a H)$.



\end{enumerate}

\section{Ondes stationnaires dans un tuyau de flûte}

On étudie les ondes acoustiques dans un tuyau de section constante $S$ et de longueur $L$, supposé ouvert à ses deux extrémités.
Le fluide est un gaz parfait, de masse volumique moyenne $\rho_0$, pression moyenne $P_0$ et vitesse du son $c_0$.

Dans le tuyau on suppose $p(x,t) = P_0 + p'(x,t)$ avec $|p'(x,t)| \ll 1$, et ${\bf u} = u'(x,t) {\bf e_x}$ avec $|u'(x,t)| \ll c_0$.   

A l'extérieur du tuyau ($x<0$ et $x>L$) on suppose $p(x,t) \approx P_0$.

\begin{enumerate}

\item Justifiez que sous les hypothèses de l'acoustique linéaire les bilans locaux de masse et de quantité de mouvement se simplifient sous 
la forme suivante :
$$
\frac{1}{c_0^2} \frac{\partial p'}{\partial t} = - \rho_0 \frac{\partial u'}{\partial x},
$$ 
$$
\rho_0 \frac{\partial u'}{\partial t} = -  \frac{\partial p'}{\partial x}.
$$ 

\item Montrez que ces deux équations peuvent être combinées entre elles pour aboutir à une équation reliant les dérivées secondes en temps et en espace de la fonction $p'(x,t)$.

\item On cherche une solution à cette dernière équation sous forme d'une onde stationnaire de la forme suivante :
$$
p'(x,t) = A \sin (k x) \sin (\omega t)
$$ 
Quelle relation relie les paramètres $\omega$ et $k$ ?

\item Quelles valeurs de $k$ sont-elles compatibles avec les conditions aux limites pour la pression en $x=0$ et $x=L$ ?

\item En déduire les valeurs possibles de la pulsation $\omega$ des modes d'oscillation.

\item Application numérique : donnez la fréquence $f$ du mode fondamental (mode de plus basse fréquence) 
d'une flûte de longueur $L=50cm$ (on donne $c_0 = 340 m/s$).

\end{enumerate} 






\end{document}

\clearpage


\end{enumerate}

\end{document}